<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Guillaume Millet de Jeure, témoin de la vie politique du Grand
               Siècle</title>
            <title type="sub">Édition et étude du manuscrit 502 (153) de la
               bibliothèque Méjanes d'Aix-en-Provene</title>
            <principal xml:id="MC">
               <surname>Chouleur</surname>
               <forename>Marie</forename>
               <affiliation>École nationale des chartes</affiliation>
            </principal>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Thèse pour le diplôme d'archiviste-paléographe</edition>
            <respStmt>
               <resp>encodeur</resp>
               <name xml:id="CD">Desenclos, Camille</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Bibliothèque Méjanes</repository>
                  <idno>ms. 502 (153)</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>R. 618</idno>
                  </altIdentifier>
                  <msName>Guillaume Millet de Jeure, [Mémoires]</msName>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <p>Ce texte est l’œuvre de Guillaume Millet de Jeure (v. 1620 -
                     1690). Il s’agit des Mémoires de ce personnage. Ils datent de la
                     décennie 1678-1688, et ont été écrits en France. La pièce de titre
                     porte <title>Histoire de Louis XIV</title>, mais il est catalogué
                     par le CCFr sous celui de <title>Mémoires sur l’Histoire de
                        France, de 1635 à 1682</title>. Le manuscrit est divisé en
                     années jusqu’au chapitre 1669 compris. Il traite de la période
                     1669-1671 (p. 446 figure l’inscription <q>vuide jusqu’a` l’année
                        1672</q>). La date de 1672 est inscrite dans l’en-tête, de la
                     page 447 à la page 449 incluse, puis il n’y a plus aucune
                     indication de cet ordre. Il s’ouvre sur les mots : <quote>Je ne
                        fais pas estat de circonstancier toutes les choses dont je
                        parlerai cy-après dans cet abregé des actions de ma vie parce
                        que je n’ai pas veu toutes celles qui se sont passées en
                        d’autres lieux que ceux où j’ay esté present. Je lairrai cette
                        matiere aux historiens ou à ceux qui ont fait des Memoires plus
                        exacts pendant le cours des temps, et n’entrerai gueres dans le
                        détail de ce que j’ay veu pendant mes premieres années de
                        service, parce qu’estant pour lors peu de chose, et n’aiant pas
                        connoissance particuliere des motifs ny des faicts au dessus de
                        ma portée, je ne diray que ce que j’ay veu de mes yeux, et
                        distinguerai ce que j’aurai ouï dire, pour ne pas remplir ces
                        Memoires de fables ausquelles je pourrois adjouter foy et me
                        tromper moy-mesme lorsque la memoire et le peu que j’ay de
                        jugement s’affoibliront par la défaillance de la nature ; et
                        que je n’ai pu escrire qu’avec beaucoup de distraction pendant
                        les deux dernieres années des estudes de Monseigneur le Dauphin
                        dans son cabinet et en sa presence. Je suprimeray plusieurs
                        actions heureuses et glorieuses pour lors, selon le monde,
                        toujours en horreur à Dieu, depuis devenues crimineles par la
                        pieté de nostre grand roi ;</quote> Et s’achève par : <quote>Je
                        ne traiteray point en ces cahiers de ce qui s’est passé dans le
                        pays d’Aunis, La Rochelle, gouvernement de Brouage, iles de Ré
                        et d’Oleron sous mon comendement pendant cinq années et de la
                        demolition des temples de la religion pretendue reformée et de
                        l’extirpation de l’heresie parce que le travail seroit long et
                        penible et que mes lettres frequentes à messieurs les ministres
                        du roy dont j’ay fait transcrire les minutes en un volume
                        particulier me remetront tousjours en l’esprit et instruiront
                        les curieux des circonstances. Il me sut de dire que les
                        conversions, fausses ou sinceres, se sont faites en ce canton
                        qui etoit la pepiniere de ceux de cette secte heretique avec
                        plus de succez et moins de violence et avec plus d’ordre qu’en
                        aucune contrée du royaume et que le roy a depuis eu plus de
                        sujet d’estre satisfait de la conduite de ces peuples
                        maritimes, à proportion que de ceux des autres provinces
                        .</quote></p>
                  <p>Il est rédigé exclusivement en prose, dans un français classique.
                     Il comporte quelques mots de latin, d’italien et d’allemand, ainsi
                     que des termes transcrits depuis des parlers locaux et la langue
                     anglaise ou translittérés depuis le turc. L’usage des accents
                     n’obéit pas à système, même s’ils semblent être plus souvent
                     utilisés sur la première syllabe des mots (dét- notamment) et sur
                     les verbes au passé simple, à la première personne du pluriel
                     (fûmes, à défaut de fusmes). C’est le manuscrit d’auteur. Il n’en
                     existe aucune copie connue. Il est cité par Raymond Darricau dans
                           <bibl><title level="a">Guillaume Millet de Jeure, confident
                           de Mazarin</title>
                        <title level="j">Bulletin philologique et historique, jusqu’en
                           1715, du Comité des travaux historiques et
                           scientifiques</title>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date>1958</date>
                        <biblScope unit="pp">p. 351-387</biblScope></bibl>.</p>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>pl. mains, manuscrit d’auteur.</p>
                  <p>In fol., papier, ff. de garde, 502 p. (p. I-XVIII et 1-[474]), 416
                     x 290 mm (330 x 167,5 mm). – Rel. anc. parch. Dos à 6 nerfs. Pièce
                     de titre : « Histoire de Louis XIV ».</p>
                  <p>Le manuscrit est sur papier. Les cahiers présentent des fils de
                     chaîne verticaux. Le papier porte un filigrane représentant une
                     grappe de raisin entourée de deux cercles concentriques. Le cercle
                     à double trait contient le nom de Benoît Colombier d’Ambert, un
                     coeur suit l’initale. La veuve de ce papetier, identifiée comme la
                     propriétaire de cette marque, est active aux alentours de Riom, La
                     Vigue, La Fredière et Barot (Ambert) entre 1650 et 1685. Le
                     feuillet de garde inférieur fait exception. Les fils de chaîne
                     sont horizontaux. Il porte en filigrane une grappe de raisin,
                     ainsi qu’un monogramme composé des lettres F et L, à double trait,
                     séparées par un motif courbe, disposés respectivement au bas et
                     dans le tiers supérieur de la page, au centre, dans le sens des
                     pontuseaux.</p>
                  <p>Le volume s’ouvre par deux feuillets de garde non paginés, et se
                     clôt par un feuillet de garde traité de même. Les cahiers sont
                     paginés de I à XXVIII (en chiffres romains) puis de 1 à 474 (en
                     chiffres arabes). Les premiers étaient inconnus de Raymond
                     Darricau, ils sont donc bien postérieurs à l’écriture du texte.
                     Les numéros de page sont portés au crayon dans la partie du volume
                     et jusqu’à la page 80 de la seconde partie puis alternativement à
                     l’encre (p. 81-457) et au crayon (p. 458-474). Certaines des pages
                     du manuscrit, bien que paginées, ne sont pas écrites. Il s’agit
                     des pages 32, 68, 126-128, 182, 244, 281 et 344. Par ailleurs,
                     entre les pages XXIV et XXV, un feuillet a été découpé : on en
                     voit le talon. Il avait manifestement été écrite, mais le texte ne
                     présente pas de lacune. De même, la présence d’un résidu de papier
                     pris dans la couture laisse à penser qu’un autre a été arraché
                     entre les pages 350 et 351. Il est impossible de déterminer le
                     nombre de feuillets par cahiers, ni la régularité de ceux-ci, dans
                     la mesure où les réclames que porte le manuscrit sont
                     irrégulières, et où leur nombre total n’est pas concluant.</p>
                  <p>La réglure est présente jusque sur les gardes supérieures. Elle
                     est identique sur le recto et le verso des feuillets. Les traits
                     ont été tracés à l’encre rose et font une légère incision dans le
                     papier. L’encre à écrire est de couleur brune ou noire. Le texte
                     est écrit à longues lignes ; le nombre de celles-ci varie d’une
                     page à l’autre. La date tient lieu, à quelques exceptions près, de
                     titre. Elle est reprise dans l’en-tête, où elle fait fonction de
                     titre courant. Le scripteur va d’ordinaire à la page quand débute
                     une nouvelle année. Dans la plupart des cas, il recommence à
                     écrire au recto. Les manchettes sont invariablement disposées dans
                     la marge droite. Le manuscrit présente corrections et ajouts. Ces
                     derniers figurent tantôt en marge (ils sont alors susceptibles
                     d’être précédés d’un signe de rappel, croix ou dièse), tantôt en
                     interligne ou à la suite du texte. Le texte comporte des
                     abréviations, sans cependant qu’elles ne soient d’un usage
                     systématique. Elles interviennent tantôt par suspension (sad., mis
                     pour sadicte), tantôt par contraction (ma ̄aux pour mareschaux).
                     Mais très souvent la fin du mot est placée en exposant (Em<hi
                        rend="sup">ce</hi> pour Eminence). Le manuscrit présente par
                     endroits, et notamment pour les titres, des caractères d’un module
                     plus grand. Quelques rares initiales sont un peu plus travaillées
                     qu’à l’ordinaire. Un trait, voire une barrette, est susceptible de
                     venir prolonger le mot placé en fin de ligne. Le corps du texte
                     est écrit par un ou plusieurs secrétaires, dans une écriture
                     bâtarde assez commune, malgré certaines particularités, comme les
                     i longs au milieu des mots, mêlant formes françaises et
                     italiennes. Certains des ajouts ont les mêmes caractéristiques,
                     bien que plus ramassés. Pareille écriture, plus ou moins posée, se
                     retrouve également dans quelques-unes des manchettes. La dernière
                     partie du manuscrit, seule, fait exception. Apparaît en effet, à
                     partir de la page 349 du manuscrit, une écriture plus déliée,
                     penchée vers la droite, aux interlignes plus conséquents. Elle
                     n’intervient qu’en fin de chapitre. Dans les vingt-cinq dernières
                     pages du manuscrit, l’écriture présente un état intermédiaire, qui
                     tient à la fois de l’une et de l’autre. </p>
                  <p>Les corrections sont de la main de Guillaume Millet, de même que
                     la plupart des ajouts et des manchettes. Son écriture, beaucoup
                     plus cursive, revêt un certain nombre de caractéristiques : les s
                     prennent la forme d’un trait plongeant à la fin des mots, de même,
                     les l finaux descendent sous la ligne. Les e ont eux aussi une
                     morphologie particulière. Le trait de sa plume est plus large,
                     plus sombre. </p>
                  <p>Les plats sont en carton, assemblés au moyen de six nerfs. La
                     couvrure est réalisée en parchemin. La pièce de titre, placée
                     entre les deux nerfs supérieurs, présente un décor doré sur un
                     cuir fauve. Elle porte les mots « Histoire de Louis XIV », encadré
                     par un filet simple et un orné. Les tranches du volume sont
                     teintées de rouge. Les nombres 117 et 153 figurent respectivement
                     sur la coiffe et sous la pièce de titre. </p>
                  <p>Les coins et la coiffe du volume sont endommagés. Les charnières
                     sont fendues aux extrémités, notamment sur le plat supérieur, où
                     les nerfs sont découverts, de sorte que le dos commence à se
                     détacher. Les plats présentent des traces d’abrasion, de même que
                     la pièce de titre, une décoloration et des griffures. Le champ du
                     carton est enfoncé en un point, sur les plats supérieur et
                     inférieur. Le volume ne se ferme que de fac ̧on imparfaite. La
                     tranche de gouttière est quelque peu altérée. Le bord de certains
                     feuillets est légèrement déchiré. En outre, on y remarque des
                     traces de rouille, d’abrasion, voire de légers signes
                     d’humidité.</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Tout éditeur de texte est soumis à des exigences contradictoires : il
               convient à la fois de respecter le texte, et de le rendre intelligible
               au lecteur. Les principes mis en œuvre dans cette édition sont conformes
               aux recommandations de l’École nationale des chartes, laquelle est
               soucieuse de concilier ces deux aspects. Cette entreprise présentait une
               difficulté supplémentaire : le manuscrit, revu par l’auteur, comportait
               en effet corrections et ajouts, dont il était nécessaire de rendre
               compte. Deux niveaux de notes ont été élaborés. Le premier est dévolu
               aux variantes, corrections et ajouts que portait l’unique manuscrit. Le
               second, dont l’existence a été rendue possible par l’utilisation de
               LATEX, a d’abord pour fonction d’identifier les personnages, les lieux,
               les institutions et des événements mentionnés dans le texte, et
               d’expliquer les mots difficiles ou sortis d’usage. Il introduit par
               ailleurs des commentaires critiques de tous ordres, propres à éclairer
               le texte et le contexte historique – notamment via des rapprochements
               avec d’autres sources.</p>
            <p>Les graphies ont été respectées, y compris pour les nombres. Des
               concessions ont cependant été faites à l’usage contemporain pour aider à
               la compréhension du texte. Ainsi, les lettres i et u ont été
               transcrites, au besoin, en j et v. L’accentuation du texte était
               irrégulière, c’est pourquoi elle n’a pas été prise en compte. Les
               finales, même féminines, ont accentuées. Un accent grave a été ajouté
               sur les lettres a, e et u dans les adverbes et prépositions
               monosyllabiques, de façon à éviter toute confusion avec des homophones.
               En revanche, les lettres à l’intérieur des mots n’ont pas été
               accentuées. Le tréma, la cédille et l’apostrophe ont été employés selon
               les usages actuels, beaucoup plus restrictifs que ne l’étaient celles du
                  XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle : les mots reçeu et ralliez ont par
               exemple été transcrits receu et ralliez. Les mots agglutinés ont été
               séparés. Les locutions, en revanche, n’ont pas été réunies, par égard
               pour la langue de l’auteur : aussi nonobstant sera-t-il par exemple
               conservé tel quel. C’est l’usage actuel qui a été adopté en matière de
               ponctuation, quasi absente dans le manuscrit, et de majuscules, qui ont
               été utilisées <foreign xml:lang="lat">a minima</foreign>. Les
               abréviations ont été résolues, à l’exception des plus courantes d’entre
               elles, dont la liste suit. Les lettres restituées n’ont toutefois pas
               été signalées.</p>
            <p>Les lacunes, si elles n’ont pu être restituées entre crochets droits,
               ont donné lieu à une note. En cas de restitution, c’est la graphie
               attestée chez l’auteur qui a prévalu et, lorsque plusieurs formes
               coexistaient, la plus fréquente a été préférée : susdict plutôt que
               susdit par exemple. Les blancs ont été signifiés par [...]. Le texte n’a
               bien évidemment pas été corrigé. Néanmoins, les erreurs ont été
               signalées par (sic). Si elles étaient de nature à affecter la lecture,
               une interprétation du passage a été livrée en note. Les additions et
               corrections ont été éditées dans le corps du texte mais ont néanmoins
               fait l’objet d’une note, qui mentionne le cas échéant leur position, en
               marge ou en interligne. Dans l’éventualité où elles étaient introduites
               par un signe, celui-ci n’a pas été reproduit, à l’instar des éléments
               ornementaux. Les éléments raturés ou effacés figurent en note ; ils sont
               suivis de la mention biffé ou effacé. Le terme réécrit, en note, indique
               que le mot porte la trace d’une correction, mais qu’il est malaisé de
               discerner les différents états du texte. Ce peut être une correction
               opérée sur l’ébauche d’un mot – il s’agit souvent du mot qui suit,écrit
               par anticipation – ou sur un mot effacé, phénomène reconnaissable aux
               marques d’abrasion laissées par l’encre sur le papier ainsi qu’à la
               qualité du tracé des lettres. Il n’est pas rare par ailleurs que le
               dessin des lettres, fautif ou jugé peu clair par le scripteur, ait été
               repris.</p>
            <p>La disposition en paragraphes du texte originel a été observée, dans la
               mesure où elle a pu être distinguée. On a procédé de même quant à la
               division générale de l’ouvrage. Une double barre verticale signale le
               passage d’une page à une autre. </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-04-30" who="#CD">Encodage</change>
         <change when="2014-04-26" who="#CD">Encodage</change>
         <change when="2014-04-26" who="#CD">Encodage</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="m1663">
            <docDate when="1663">1663</docDate>
            <p>Je retournai l’année suivante à <placeName ref="#Linchamps"
                  >Linchamp</placeName> et, de là, prendre possession de <placeName
                  ref="#ChateauRegnault">Chateau-Regnauld</placeName> où je transferai
               ma principale residence comme plus propre à l’habiter en temps de paix,
               et sur le bord de la Meuse. Ce fut pendant que je faisois sejour en ce
               gouvernement (d’où j’allois souvent visiter <rs type="person"><abbr>M<hi
                        rend="sup">r</hi></abbr> le mareschal Fabert</rs>, mon amy) que
               le roy, mal satisfaict du procedé du <rs type="person" ref="#CharlesIV"
                  >duc de Lorraine</rs> (depuis que Sa Majesté, par un traitté
               particulier et par grace speciale, luy avoit rendu son pays), voulut
               avoir un gage de sa foy. Et comme ce prince incertain se faisoit
               solliciter, elle envoia des troupes sur la frontiere. Et s’estant mis
               elle-mesme en chemin avec <abbr>M<hi rend="sup">r</hi></abbr> son frere
               et ses <choice><sic>courtisants</sic><corr>courtisans</corr></choice>,
               elle passa jusques à <placeName ref="#Metz">Metz</placeName> avec une
               diligence incroyable, d’où elle envoia <rs type="person" ref="#Gesvres"
                     ><add place="interligne"><abbr>M<hi rend="sup">r</hi></abbr></add>
                  le marquis de Gesvres</rs><ref type="note" target="#n1"/>, un des
               capitaines de ses gardes, à <placeName ref="#Nancy">Nancy</placeName>
               demander au <rs type="person" ref="#CharlesIV">duc de Lorraine</rs> la
               forte ville de <placeName ref="#Marsal">Marsal</placeName>. <pb/> Ce
               prince jugea prudemment qu’il valloit mieux donner cette
                     <choice><sic>satisfaction-là</sic><corr>satisfaction</corr></choice>
               au roy que de se voir derechef depossedé de ses estats<ref type="note"
                  target="#n2"/>.</p>
            <p>Il ne se passa rien pendant cette année 1663 de remarquable à la cour,
               qui merite que j’en fasse mention dans ces Memoires. L’irruption
               neantmoins de Turcs en Hongrie en cette mesme année donna l’alarme si
               forte à <rs type="person" ref="#LeopoldI">l’empereur</rs> qu’il envoia
               demander du secours au roy et mandier celuy de tous les princes de
                  l’Empire<ref type="note" target="#n3"/>. Sa Majesté choisit <rs
                  type="person" ref="#Coligny"><abbr>M<hi rend="sup">r</hi></abbr> le
                  comte de Coligni</rs><ref type="note" target="#n4"/> et plusieurs
               officiers generaux pour conduire un bon nombre de troupes, partie par
               l’Allemagne, et partie par l’estat des Venitiens, de celles qui avoient
               esté envoiées en Italie dans le duché de Parme, souz le commandement de
                  <rs type="person" ref="#Belfond"><abbr>M<hi rend="sup"
                  >r</hi></abbr>le marquis maintenant mareschal de
                        <choice><sic>Belfond</sic><corr>Belfonds</corr></choice></rs><ref
                  type="note" target="#n5"/>, en faveur de ce prince, qui avoit un
               grand diferent avec <rs type="person" ref="#Alexandre7">le pape</rs>
               pour raison des duchez de <placeName ref="#Castro">Castro</placeName> et
                  <placeName ref="#Ronssiglione">Ronssiglione</placeName> dont la
               querelle avoit commencé plusieurs années auparavant, de laquelle j’ay
               parlé dans les memoires de l’année 1658, et du voiage que je fis à
                  <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> de la part du roy pour ce
               sujet.</p>
            <p>Les justes plaintes de Sa Majesté du mauvais traictement et de
                     l’<choice><sic>injure</sic><corr>insulte</corr></choice> faicte à
                  <rs type="person" ref="#Crequy"><abbr>M<hi rend="sup">r</hi></abbr>
                  le duc de Crequi</rs><ref type="note" target="#n6"/>, son
               ambassadeur, par les soldats et parents du pape <persName
                  ref="#Alexandre7">Alexandre Sept</persName>, le mespris que fit sa
               Saincteté de celles dudict <abbr>M<hi rend="sup">r</hi></abbr>
               ambassadeur, qui n’en put avoir raison, obligerent le roy d’en
               poursuivre la justice<ref type="note" target="#n7"/>. Le duc de Parme se
               servit de l’occasion pour renouveler ses prieres au roy de la proteger
               et luy aider à recouvrer les biens que la Chambre apostolique avoit
               usurpez. Les troupes de Sa Majesté, comme j’ay dit, passerent les monts.
               Le <rs type="RanuceII">duc de Parme</rs> se refroidit
                     <choice><sic>en</sic><corr>et</corr></choice> negligea ses
               interests, mais le bruit des armes françoises et la reputation de <rs
                  type="person" ref="DuPlessis"><abbr>M<hi rend="sup">r</hi></abbr> le
                  mareschal du Plessy</rs>, qui en conduisoit un grand nombre, et qui
               devoit commander cette armée, procura l’entiere satisfaction du roy et
               la reparation des injures par une legation, à cette fin, du <rs
                  type="person" ref="#Chigi">cardinal Chigi<ref type="note"
                     target="#n8"/>, nepveu du pape</rs>, qui cassa les compagnies de
               Corse, lesquelles avoient commis l’attentat et le crime, dont les plus
               coupables furent punis corporellement. Les circonstances de cette
               solemnelle reparation seroient trop longues à desduire. Il sut de dire
               qu’une piramide elevée sur la place du palais de l’embassadeur, qui en
               contenoit le detail, auroit servi de monument à la posterité si le roy
               n’avoit, à la priere d’<persName ref="#Innocent10">Innocent
                  Dix</persName><ref type="note" target="#n9"/> successeur d’<persName
                  ref="#Alexandre7">Alexandre</persName>, permis qu’elle fust abatue.
               Et le <rs type="person" ref="#RanuceII">duc de Parme</rs> se contenta de
               l’expectative, et de quelques autres conditions qui luy <pb/> pouvoient
               estre plusc <add type="reecrit">advantageuses</add> s’il eust voulu
               profiter <add type="reecrit">tout</add> de bon de la protection de Sa
               Majesté.</p>
         </div>
         <div>
            <docDate when="1666">1666</docDate>
            <p>L’année <choice><sic>1665</sic><corr>1666</corr></choice> fut
               remarquable par la mort de la <rs type="person" ref="#AnneAutriche"
                  >reyne mere de France</rs> et celle du <rs type="person"
                  ref="#PhilippeIV">roy d’Espagne son frere</rs>, qui mirent presque
               toute l’Europe en deuil<ref type="note" target="#n12"/>. Pendant le
               cours de la mesme année, l’Anglettere et les Provinces-Unies armerent
               puissamment par mer pour se faire la guerre<ref type="note"
                  target="#n13"/>. Je ne dirai rien des raisons de ces differents entre
               de si grandes puissances. Quelques combats, la perte d’une battaille où
               les Anglois receurent un grand echec, preparerent la paix, que
               l’entremise du roy nostre maistre fit conclure et signer à <placeName
                  ref="#Breda">Breda</placeName> par <rs type="person" ref="#Croissy"
                        ><abbr>M<hi rend="sup">r</hi></abbr> de Colbert de
               Croissy</rs>, plenipotentiaire de Sa Majesté, qui fit la mesme fonction
               à <placeName ref="#AixChapelle">Aix-la-Chapelle</placeName> en l’année
               1668 pour raison des differents entre la France et l’Espagne, armées
               depuis le printemps 1667, dont les causes subsisterent tousjours, et qui
               renouvellerent la guerre que les Espagnols <add type="reecrit"
                  >recommencerent</add> souz pretexte d’assister les Holandois, <add
                  place="interligne">en <sic>faveurs</sic></add>
               <choice><sic>laquelle</sic><corr>desquels</corr></choice> la plus grande
               partie des puissances de l’Europe arma contre le roy, jusques à ce que
               Sa Majesté (aiant presque chassé les Espagnols des <add type="reecrit"
                  >Pays-Bas</add> et pris leurs meilleurs places et plus grandes
               villes, repoussé les Allemands au delà du Rhin, et
                     <choice><sic>soumit</sic><corr>soumis</corr></choice>
               <placeName ref="#Fribourg">Fribourg</placeName>, du domaine du chef de
               l’Empire) <choice><sic>imposa</sic><corr>disposa</corr></choice> des
               conditions de la paix (que ses ennemis luy demanderent <add
                  type="reecrit">après</add> six années de guerre continuelle) avec
               plus de moderation pour ses interests que pour ceux de la couronne de
               Suede, son alliée, et au traité et conclusion de laquelle <abbr>M<hi
                     rend="sup">rs</hi></abbr> le <rs type="person" ref="#Estrades"
                  >mareschal d’Estrades</rs>, <persName ref="#Croissy">Colbert de
                     <sic>Crossi</sic></persName> et <persName ref="#Avaux"
                  >d’Avaux</persName> donnerent la derniere main en l’assemblée de
                  <placeName ref="#Nimegue">Nimegue</placeName>. Il y a deux volumes
               imprimez en forme de journal qui instruisent plainement de cette
               matiere.<pb/></p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="notes">
            <note xml:id="n1">Léon Potier (†1704), marquis puis duc de Gesvres, fait
               successivement maréchal de camp (4 janvier 1647) et lieutenant général
               des armées du roi (12 décembre 1650). Il exerça conjointement avec son
               père, René Potier, duc de Tresmes, à partir de 1660, la charge de
               capitaine des gardes.</note>
            <note xml:id="n2">Privé d’héritier légitime, et par hostilité envers son
               neveu, fils de Nicolas-François, Charles IV de Lorraine affecta un temps
               de vouloir céder ses états au roi de France. Tel était du moins l’objet
               du traité de Montmartre, conclu en 1662. Même s’il en oublia
               l’essentiel, il accepta de restituer cette forteresse, la dernière qui
               lui restât en Lorraine, à Louis XIV.</note>
            <note xml:id="n3">Les intrusions turques se multiplièrent aux marges de
               l’Empire, jusqu'à l’entrée en guerre, au printemps 1663, des deux
               puissances. Les revers subis par ses armées inquiétèrent l’empereur, qui
               en appela aux princes allemands. Il bénéficia aussi du soutien de la
               papauté, de certains princes italiens et de la France. Le contingent
               dépêché par Louis XIV sous le commandement de Coligny s’élevait à six ou
               sept mille hommes.</note>
            <note xml:id="n4">Jean de Coligny-Saligny (1617-1686). Il contribua
               puissamment à la victoire de Saint-Gothard en 1664.</note>
            <note xml:id="n5">Bernardin Gigault (†1694), marquis de Bellefonds, fait
               maréchal de France le 8 juillet 1668. Ce fut également un
               diplomate.</note>
            <note xml:id="n6">Charles de Blanchefort (1623-1687), duc de Créquy, homme
               de guerre et diplomate.</note>
            <note xml:id="n7">Le 20 août 1662, à la suite d’une échaffourée entre un
               Français et un soldat de la garde corse du pape, des coups de feu furent
               tirés en direction de l’ambassadeur de France. La réaction du souverain
               pontife, jugée insuffisante par Louis XIV, suscita son courroux. Il
               suspendit les relations diplomatiques avec le Saint-Siège jusqu’à en
               obtenir des excuses, ainsi que des avantages pour ses alliés, tel le duc
               de Parme.</note>
            <note xml:id="n8">Flavio Chigi (1631-1693), élevé à la dignité cardinalice
               en 1657.</note>
            <note xml:id="n9">Le successeur d’Alexandre VII fut en réalité Giulio
               Rospigliosi (1600-1669), pape en 1667 sous le nom de Clément IX. Cette
               confusion est récurrente.</note>
            <note xml:id="n10">Philippe IV mourut en réalité au mois de septembre
               1665.</note>
            <note xml:id="n11">Les deux états étaient entrés en guerre le 4 mars 1665,
               à la suite de différends commerciaux. Les revers subis par les Anglais
               les amenèrent à chercher un accommodement dès janvier 1667. Par
               ailleurs, l’intervention de la France dans les Pays-Bas n’avait pas
               manqué d’inquiéter les Provinces-Unies, son allié, qui pressèrent la
               conclusion de la paix, signée le 31 juillet.</note>
            <note xml:id="n12">Philippe IV mourut en réalité au mois de septembre
               1665.</note>
            <note xml:id="n13">Les deux états étaient entrés en guerre le 4 mars 1665,
               à la suite de différends commerciaux. Les revers subis par les Anglais
               les amenèrent à chercher un accommodement dès janvier 1667. Par
               ailleurs, l’intervention de la France dans les Pays-Bas n’avait pas
               manqué d’inquiéter les Provinces-Unies, son allié, qui pressèrent la
               conclusion de la paix, signée le 31 juillet.</note>
         </div>
         <div type="index">
            <listPerson>
               <person xml:id="Alexandre7">
                  <persName>Alexandre VII</persName>
                  <occupation>pape</occupation>
               </person>
               <person xml:id="AnneAutriche">
                  <persName>Anne d'Autriche</persName>
                  <occupation>reine de France</occupation>
               </person>
               <person xml:id="Avaux">
                  <persName>Avaux, Claude de Mesmes, comte d'</persName>
               </person>
               <person xml:id="Belfond">
                  <persName>Bellefonds, Bernardin Gigault, marquis de</persName>
               </person>
               <person xml:id="CharlesIV">
                  <persName>Charles IV de Lorraine</persName>
               </person>
               <person xml:id="Chigi">
                  <persName>Chigi, Flavio</persName>
               </person>
               <person xml:id="Croissy">
                  <persName>Croissy, Charles Colbert, marquis de</persName>
               </person>
               <person xml:id="Coliginy">
                  <persName>Coligny-Savigny, Jean de</persName>
               </person>
               <person xml:id="Crequy">
                  <persName>Créquy, Charles de Blanchefort, duc de</persName>
               </person>
               <person xml:id="DuPlessis">
                  <persName>Du Plessis-Praslin, César, duc de Choiseul,
                     comte</persName>
               </person>
               <person xml:id="Estrades">
                  <persName>Estrades, Godefroy, comte d'</persName>
               </person>
               <person xml:id="Fabert">
                  <persName>Fabert, Abraham, marquis de</persName>
               </person>
               <person xml:id="Gesvres">
                  <persName>Gesvres, Léon Potiers, marquis puis duc de</persName>
               </person>
               <person xml:id="Innocent10">
                  <persName>Innocent X</persName>
                  <occupation>pape</occupation>
               </person>
               <person xml:id="LeopoldI">
                  <persName>Léopold I<hi rend="sup">er</hi> de Habsbourg</persName>
               </person>
               <person xml:id="PhilippeIV">
                  <persName>Philippe IV d'Espagne</persName>
               </person>
               <person xml:id="RanuceII">
                  <persName>Ranuce II Farnèse, duc de Parme</persName>
               </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
               <place xml:id="AixChapelle">
                  <placeName>Aix-la-Chapelle</placeName>
                  <location>
                     <country>Allemagne</country>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="Breda">
                  <placeName>Bréda</placeName>
                  <location>
                     <country>Pays-Bas</country>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="Castro">
                  <placeName>Castro</placeName>
                  <location>
                     <country>Italie</country>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="ChateauRegnault">
                  <placeName>Château-Regnault (forteresse)</placeName>
                  <location>
                     <district type="departement">Ardennes</district>
                     <district type="arrondissement">Charleville-Mézières</district>
                     <district type="commune">Bogny-sur-Meuse</district>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="Fribourg">
                  <placeName>Fribourg</placeName>
                  <location>
                     <country>Suisse</country>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="Linchamps">
                  <placeName>Linchamps (forteresse)</placeName>
                  <location>
                     <district type="departement">Ardennes</district>
                     <district type="arrondissement">Charleville-Mézières</district>
                     <district type="commune">Thilay</district>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="Marsal">
                  <placeName>Marsal</placeName>
                  <location>
                     <district type="departement">Moselle</district>
                     <district type="arrondissement">Château-Salins</district>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="Metz">
                  <placeName>Metz</placeName>
                  <location>
                     <district type="departement">Moselle</district>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="Nancy">
                  <placeName>Nancy</placeName>
                  <location>
                     <district type="departement">Meurthe-et-Moselle</district>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="Nimegue">
                  <placeName>Nimègue</placeName>
                  <location>
                     <country>Pays-Bas</country>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="Rome">
                  <placeName>Rome</placeName>
                  <location>
                     <country>Italie</country>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="Ronssiglione">
                  <placeName>Ronciglione</placeName>
                  <location>
                     <country>Italie</country>
                  </location>
               </place>
            </listPlace>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
